前面几篇文章，我们介绍了非常基础的运维建设环节。如果我们想要这些运维基础建设发挥出更大的作用和价值，就需要针对运维场景进行**场景化设计和自动化**，让效率和稳定性真正提升上来。也就是说，把基础的事情做好之后，我们就要进入效率提升的**运维场景自动化阶段**了。

在这一阶段，我个人的经验和建议是，**首先要把持续交付做好**。

为什么要先做持续交付？如果说我们完成了一些运维职责范围内的自动化工具，提升的是运维效率的话，那么，**做持续交付就是提升整个研发体系效率的关键**。

做持续交付的价值表现在哪里？

持续交付覆盖了应用的整个生命周期，涉及产品、开发、测试、运维以及项目管理等相关方面。**从生命周期出发，自然就会牵出整个自动化的全貌，就会有从全局着眼的规划设计**，这时无论是在开发还是运维过程中存在的问题，都会完完整整地暴露出来。那么，应该以什么样的主线开展？各方应该如何配合？应该以怎样的优先级明确任务？这些问题就都清楚了。同时，也避免了各个环节只把注意力放在各自职责范围内的事情上，而忽略了整体的配合。所以，**做好持续交付，对于整个研发体系意义重大**。

我们面临的实际场景是怎样的？

我们知道，随着业务复杂度的升高，不管是分层架构，还是微服务架构，都会带来一个最明显的变化，那就是应用数量增多，有时甚至多达几十个、上百个。不同的应用就有不同的代码、依赖和配置，为了协同多应用之间的在线发布，我们还要做到服务能够平滑地进行上下线切换。同时，为了最大限度地降低发布风险，我们还需要进行多环境下的验证，以及上线后的灰度策略等等。

应对这一切，如果只是手工维护，或者利用简单的工具脚本进行维护，都不能保证正常运作。这个时候，我们必须有一系列的流程、机制和工具链来支持和保障。

由杰斯·赫布尔（Jez Humble）、戴维·法利（ David Farley）编著，乔梁老师翻译的《持续交付：发布可靠软件的系统方法》（Continuous Delivery: Reliable Software Releases through Build, Test, and Deployment Automation）这本书，针对持续交付的过程、方法和指导建议几个方面做了非常详细的描述。我向你强烈推荐这本书，不过，这本书的内容并不仅仅针对于微服务架构。

接下来我就分享如何把持续交付的理念和实践相结合，讲一讲在实践过程中，做好持续交付最关键的几步是什么，以及具体应该怎么做。

## 什么是持续交付？

我们现在经常会接触到这些名词，比如持续交付、持续集成、持续部署、持续发布、DevOps和敏捷开发等等。大多有关持续交付的分享或文章中，这些名词经常会同时出现。它们之间到底有什么区别？我自己之前也弄不清楚，直到看到乔梁老师的这张图。

![img](assets/66122883028db01898eb72a1c5c6b25b.jpeg)

这里我重点解释一下持续交付这个概念，通俗地说，**持续交付代表着从业务需求开始到交付上线之后的端到端的过程**。后面我们会针对这个过程的关键环节进行分享。

受篇幅所限，其它名词就先不作过多解释了，你可以看图自己体会，都不难理解。后面针对某些概念我们还会提到。

## 持续交付的关键点

可以说，这一部分也是我们后面将要分享内容的提纲。

从前面那张图来看，做持续交付需要**端到端考虑**，同时还要有一些非常关键的准备工作。我把这些工作大致分为以下几个部分。

**1. 配置管理**

这一部分会利用到我们前面讲过的标准化和CMDB打下的基础，同时还会有更大的外延，比如环境配置、代码配置以及依赖管理等等。

配置管理是非常关键的基础工作。有一点值得注意，那就是**标准化是一个持续的过程**。我们不太可能在一开始就把所有运维对象、属性和关系全部都考虑清楚，面面俱到是不太现实的，所以，**一定要具备标准化的意识，在开展运维工作的过程中，持续不断地用这个思路去标准化新出现的对象。先标准，再固化，然后自动化**。

**2. 需求拆解**

需求拆解这个工作跟业务需求部门和业务开发有更直接的关系。在这里，运维需要做的是，明确需求拆解的粒度和我们最终发布上线的粒度相匹配。

**3. 提交管理**

需求拆解完成后，就进入到开发阶段，开发完成后向代码库中提交代码，这个过程中代码分支的合并策略选择就是提交管理。

**4. 构建打包**

这一部分是指将提交后的代码编译成可发布的软件包。

**5. 自动化测试**

自动化测试包括**功能测试和非功能性测试**。对于运维来说，会更注重非功能方面的特性，所以后面我会着重讲非功能性相关的测试环节。

**6. 部署发布**

这一部分是指发布到不同的环境，如开发环境、预发环境、线上Beta以及线上全量环境。针对不同的环境，发布策略和注意事项也会不同。

以上是一个完整的持续交付过程中最重要的几个环节，后面我们分篇进行详细介绍。

从我自己的实践经验来看，**配置管理、提交管理、构建和部署发布是持续交付的重中之重，是关键路径，是从开发代码开始，到发布上线的必经之路**。当时，因为这几个环节出现了问题，不能解决，运维同学经常做手工发布，这样效率就跟不上，还经常出现各种问题。

后来，我们就是先从这几个环节入手，把阻塞的问题解决掉，然后在这个主流程上不断增加外围能力，让整个流程的功能更加丰富和全面。整个系统也从原来的只具备持续部署发布功能的平台，逐步演进为具有持续交付能力的平台。由此可见，我们实现持续交付的过程，也不是一蹴而就的，而是在摸索中逐步演进完善的。

最后，给你留两个思考题。

1. 先放下持续交付的概念，你所理解或经历的从开发完代码到发布到线上这个过程中，会有哪些环节？和我列出来的这几部分是否有相同之处？
2. 持续交付是谁的持续交付，它的主体是谁？或者有哪些主体？

欢迎你留言与我讨论。

如果今天的内容对你有用，也欢迎你分享给身边的朋友，我们下期见！ 